<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>
        Transcription of
        <biblStruct>
                  <monogr>
                     <title level="j">
                        <seg type="main">Ver Sacrum</seg>
                     </title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="vol">1</biblScope>
                        <biblScope unit="issue">Sonderheft</biblScope>
                        <date when="1902">1902</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Princeton University</publisher>
            <idno type="bmtnid">bmtnabf_1902_01</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s">The Blue Mountain Project</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <seg type="main">Ver Sacrum</seg>
                     <seg type="sub">Die Wiener Secession und seine Excellenz Freiherr von Helfert</seg>
                  </title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="vol">1</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">Sonderheft</biblScope>
                     <date when="1902"/>
                  </imprint>
               </monogr>
               <relatedItem type="host" target="bmtnabf"/>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c001">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">Untitled Image</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                           <biblScope unit="page">1</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c002">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="nonSort">DIE</seg>
                           <seg type="main">WIENER SECESSION UND SEINE EXCELLENZ FREIH. v. HELFERT</seg>
                        </title>
                        <respStmt>
                           <persName>ARBEITSAUSSCHUSS DER VEREINIGUNG BILDENDER KÜNSTLER ÖSTERREICHS </persName>
                           <resp>cre</resp>
                        </respStmt>
                        <textLang mainLang="ger"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page">3-11</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c003">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">[Initial]</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">3</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface type="page">
         <graphic url="file:///usr/share/BlueMountain/astore/periodicals/bmtnabf/issues/1902_01/delivery/bmtnabf_1902_01_0001.jp2"/>
      </surface>
      <surface type="page">
         <graphic url="file:///usr/share/BlueMountain/astore/periodicals/bmtnabf/issues/1902_01/delivery/bmtnabf_1902_01_0002.jp2"/>
      </surface>
      <surface type="page">
         <graphic url="file:///usr/share/BlueMountain/astore/periodicals/bmtnabf/issues/1902_01/delivery/bmtnabf_1902_01_0003.jp2"/>
      </surface>
      <surface type="page">
         <graphic url="file:///usr/share/BlueMountain/astore/periodicals/bmtnabf/issues/1902_01/delivery/bmtnabf_1902_01_0004.jp2"/>
      </surface>
      <surface type="page">
         <graphic url="file:///usr/share/BlueMountain/astore/periodicals/bmtnabf/issues/1902_01/delivery/bmtnabf_1902_01_0005.jp2"/>
      </surface>
      <surface type="page">
         <graphic url="file:///usr/share/BlueMountain/astore/periodicals/bmtnabf/issues/1902_01/delivery/bmtnabf_1902_01_0006.jp2"/>
      </surface>
      <surface type="page">
         <graphic url="file:///usr/share/BlueMountain/astore/periodicals/bmtnabf/issues/1902_01/delivery/bmtnabf_1902_01_0007.jp2"/>
      </surface>
      <surface type="page">
         <graphic url="file:///usr/share/BlueMountain/astore/periodicals/bmtnabf/issues/1902_01/delivery/bmtnabf_1902_01_0008.jp2"/>
      </surface>
      <surface type="page">
         <graphic url="file:///usr/share/BlueMountain/astore/periodicals/bmtnabf/issues/1902_01/delivery/bmtnabf_1902_01_0009.jp2"/>
      </surface>
      <surface type="page">
         <graphic url="file:///usr/share/BlueMountain/astore/periodicals/bmtnabf/issues/1902_01/delivery/bmtnabf_1902_01_0010.jp2"/>
      </surface>
      <surface type="page">
         <graphic url="file:///usr/share/BlueMountain/astore/periodicals/bmtnabf/issues/1902_01/delivery/bmtnabf_1902_01_0011.jp2"/>
      </surface>
      <surface type="page">
         <graphic url="file:///usr/share/BlueMountain/astore/periodicals/bmtnabf/issues/1902_01/delivery/bmtnabf_1902_01_0012.jp2"/>
      </surface>
      <surface type="page">
         <graphic url="file:///usr/share/BlueMountain/astore/periodicals/bmtnabf/issues/1902_01/delivery/bmtnabf_1902_01_0013.jp2"/>
      </surface>
      <surface type="page">
         <graphic url="file:///usr/share/BlueMountain/astore/periodicals/bmtnabf/issues/1902_01/delivery/bmtnabf_1902_01_0014.jp2"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="Magazine">
            <div type="Issue">
               <div type="Illustration" corresp="c001">
                  <div type="Image"/>
               </div>
               <div type="PublicationInfo">
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab facs="P1_TB00001">
                        <lb facs="P1_TL00001"/>VER SACRUM</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab facs="P1_TB00002">
                        <lb facs="P1_TL00002"/>DIE WIENER SECESSION<lb facs="P1_TL00003"/>UND SEINE EXCELLENZ<lb facs="P1_TL00004"/>FREIHERR VON HELFERT.</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab facs="P12_TB00001">
                        <lb facs="P12_TL00001"/>Adolf Holzhauscn in Wien*</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab facs="P14_TB00001">
                        <lb facs="P14_TL00001"/>DIE WIENER SECESSION<lb facs="P14_TL00002"/>UND SEINE EXCELLENZ<lb facs="P14_TL00003"/>FREIHERR VON HELFERT.</ab>
                  </div>
               </div>
               <div type="TextContent" corresp="c002">
                  <div type="Head">
                     <ab facs="P3_TB00002">
                        <lb facs="P3_TL00002"/>DIE WIENER SECESSION UND SEINE EXCELLENZ FREIH. v. HELFERT.</ab>
                  </div>
                  <div type="Illustration" corresp="c003">
                     <div type="Image"/>
                  </div>
                  <div type="Copy">
                     <div type="BodyContent">
                        <div type="Paragraph">
                           <div type="Text">
                              <ab facs="P3_TB00003">
                                 <lb facs="P3_TL00003"/>IE Vereinigung bildender Künstler Österreichs (Secession) hat sich bis'<lb facs="P3_TL00004"/>her nicht bewogen gefunden, von allen den im Verlaufe der letzten Jahre<lb facs="P3_TL00005"/>im Parlament, im Gemeinderat und in einigen Tagest und Wochenblättern<lb facs="P3_TL00006"/>„guter" Ton gewordenen falschen Ausstreuungen über ihre Tendenz und deren<lb facs="P3_TL00007"/>Betätigung, von allen den gehässigen Angriffen und deren oft unerlaubter Form<lb facs="P3_TL00008"/>offiziell Notiz zu nehmen. Die jüngst erschienene Broschüre »Die Herstellung<lb facs="P3_TL00009"/>des Riesentores von St, Stephan und die Wiener Secession" (als Manuskript<lb facs="P3_TL00010"/>gedruckt März 1902), die herauszugeben Seine Excellenz der geheime Rat<lb facs="P3_TL00011"/>Freiherr von Helfert für gut befunden hat, erweist sich als eine Sammlung all<lb facs="P3_TL00012"/>der bisher absichtlich und unabsichtlich verbreiteten Mißverständnisse, Unwahr'<lb facs="P3_TL00013"/>heiten, Entstellungen und Fälschungen.<lb facs="P3_TL00014"/>Das Ansehen, das der Autor in großen Kreisen der Bevölkerung genießt<lb facs="P3_TL00015"/>und die zweifellose bona fides, die ihn leitete, veranlassen uns, doch aus unserer<lb facs="P3_TL00016"/>bisher beobachteten Reserve herauszutreten. Wir sind uns klar darüber, daß<lb facs="P3_TL00017"/>dieser Schritt manche unserer ernsten Freunde in unangenehmes Staunen<lb facs="P3_TL00018"/>versetzen wird. Wir bitten sie, sich vor Augen zu halten, daß man, will man<lb facs="P3_TL00019"/>öffentlich wirken, der guten Sache zuliebe manchmal Dinge nicht vermeiden<lb facs="P3_TL00020"/>kann, die Einem sehr gegen den eigenen Geschmack gehen.<lb facs="P3_TL00021"/>Vür können nur bedauern, daß Seine Excellenz Freiherr von Helfert, dem<lb facs="P3_TL00022"/>das Hauptthema der Broschüre augenscheinlich ganz ferne liegt, als Geschieht'<lb facs="P3_TL00023"/>Schreiber von Fach das Quellenmaterial für seine letzte Arbeit nicht gewissem<lb facs="P3_TL00024"/>hafter geprüft hat und uns dadurch nötigt, offener und rückhaltloser zu ant'<lb facs="P3_TL00025"/>werten, als uns in respektvoller Berücksichtigung des ehrwürdigen Alters Seiner<lb facs="P3_TL00026"/>Excellenz lieb ist.</ab>
                              <ab facs="P4_TB00002">
                                 <lb facs="P4_TL00002"/>Die Broschüre macht uns eingangs zum Vorwurfe, in der Frage der Re'<lb facs="P4_TL00003"/>staurierung des Riesentores von St. Stephan entscheidenden Einfluß genorm<lb facs="P4_TL00004"/>men und durch Ignorierung Seiner Excellenz, des Präsidenten der k. k. Zentral'<lb facs="P4_TL00005"/>Kommission für Erforschung und Erhaltung der Kunst' und historischen Bau'<lb facs="P4_TL00006"/>denkmale, „unritterlich" gehandelt zu haben, „da es Sitte ist, daß man, wenn<lb facs="P4_TL00007"/>man jemanden bekämpft, um nicht in den Schein zu geraten, daß es hinter dessen<lb facs="P4_TL00008"/>Rücken geschieht, ihn in Kenntnis des gegen ihn gerichteten Angriffes setzt".<lb facs="P4_TL00009"/>Nun, die Ehre, die geplante Umgestaltung der mittleren West'<lb facs="P4_TL00010"/>fassade des Stephansdomes derzeit verhindert zu haben, kann die Wiener<lb facs="P4_TL00011"/>Secession leider nicht für sich in Anspruch nehmen. Als sie dem Minister die<lb facs="P4_TL00012"/>Denkschrift, von der Seine Excellenz spricht, überreichte, erhielt sie, wie in allen<lb facs="P4_TL00013"/>Tagesblättern zu lesen war, die beruhigende Auskunft, daß die Sache bereits<lb facs="P4_TL00014"/>erledigt und der Renovierungsvorschlag abgelehnt sei. Denn in der Sitzung vom<lb facs="P4_TL00015"/>io. Dezember 1901 der ständigen Kunstkommission des Ministeriums für Kuh<lb facs="P4_TL00016"/>tus und Unterricht = auf die Gutachten dieser Kommission gestützt trifft<lb facs="P4_TL00017"/>nämlich der Minister seine Entscheidungen = wurde mit zehn gegen zwei<lb facs="P4_TL00018"/>Stimmen der Beschluß gefaßt, das vom Dombaumeister Hermann vorgelegte<lb facs="P4_TL00019"/>und erläuterte Projekt der Umgestaltung nicht zu befürworten. Von den zwölf<lb facs="P4_TL00020"/>zu dieser Sitzung erschienenen Mitgliedern der Kunstkommission gehörten<lb facs="P4_TL00021"/>fünf der Wiener Secession an und eines dieser fünf stimmte für die Um'<lb facs="P4_TL00022"/>gestaltung. Die Denkschrift wurde dann im „Ver Sacrum" vollinhaltlich abge'<lb facs="P4_TL00023"/>druckt; die Tagesblätter brachten sie durchwegs auszugsweise; sonst wurden<lb facs="P4_TL00024"/>Abdrücke nur über direktes Ersuchen ausgefolgt oder versendet.<lb facs="P4_TL00025"/>So wie der Dombauverein, der Fürsterzbischof und die ZentrahKommission<lb facs="P4_TL00026"/>für das Projekt der Umgestaltung aufgetreten sind, sind wir unserer Über'<lb facs="P4_TL00027"/>zeugung gemäß d a g e g e n aufgetreten, und zwar bei der entscheidenden, somit<lb facs="P4_TL00028"/>„maßgebendsten" Instanz, dem Unterrichtsministerium, während der Präsh<lb facs="P4_TL00029"/>dent der ZentrahKommission, Freiherr von Helfert, diese Instanz umgehend,<lb facs="P4_TL00030"/>seinen Zweck im Wege einer Audienz bei Sr. Majestät zu erreichen trachtete,<lb facs="P4_TL00031"/>obgleich die Entscheidung des Ministers bereits erflossen war. Darf da Frei'<lb facs="P4_TL00032"/>herr von Helfert uns, die wir bei unserer Aktion wohl sehr viel an den Stephans'<lb facs="P4_TL00033"/>dom, aber nicht einen Augenblick an die „ZentrahKommission" dachten, den<lb facs="P4_TL00034"/>Vorwurf der Unritterlichkeit machen? meinen, diese Beschuldigung ruhig<lb facs="P4_TL00035"/>zurückweisen zu können.</ab>
                              <ab facs="P5_TB00002">
                                 <lb facs="P5_TL00002"/>Die Broschüre umfaßt zehn Seiten. Zwei derselben sind der Frage des<lb facs="P5_TL00003"/>Riesentores von St. Stephan gewidmet, acht befassen sich mit Secessionen über'<lb facs="P5_TL00004"/>haupt und der Wiener und ihren Ausstellungen im besonderen. Der Zusarm<lb facs="P5_TL00005"/>menhang ist nicht ersichtlich. Daher der Titel, den wir dieser Erwiderung gaben.<lb facs="P5_TL00006"/>Die Behauptung der Broschüre, daß die Secession „neben Kunstwerken,<lb facs="P5_TL00007"/>die jeder Galerie zur Zierde gereichen würden, auch Stücke gebracht habe, die<lb facs="P5_TL00008"/>auf keiner anderen Ausstellung Aufnahme gefunden hätten", ist nachweisbar<lb facs="P5_TL00009"/>falsch. Fast alle Werke ausländischer Künstler, die wir brachten, und gerade die<lb facs="P5_TL00010"/>am meisten umstrittenen, waren vor Wien schon in den großen Kunstaussteh<lb facs="P5_TL00011"/>lungen Frankreichs, Englands und Deutschlands ausgestellt gewesen, eine Tat'<lb facs="P5_TL00012"/>sache, die von einer Wiener Zeitschrift in letzter Zeit mit Vorliebe für ihre<lb facs="P5_TL00013"/>Angriffe gegen uns ausgebeutet wurde. Die Werke unserer Mitglieder, und<lb facs="P5_TL00014"/>gerade wieder die, die in Wien die abfälligste Kritik erfahren haben, waren<lb facs="P5_TL00015"/>nach den Wiener Ausstellungen in den gewähltesten künstlerischen Veram<lb facs="P5_TL00016"/>staltungen von Paris, London, München und Dresden eingereiht. Die be'<lb facs="P5_TL00017"/>treffenden Ausstellungskataloge, die Berichte aller Kunstzeitschriften und vieler<lb facs="P5_TL00018"/>Tagesblätter geben hierfür ein ebenso reiches als leicht zugängliches Quellen'<lb facs="P5_TL00019"/>material.<lb facs="P5_TL00020"/>Die in der Broschüre kundgegebene Anschauung über „Häßlichkeit, Ver'<lb facs="P5_TL00021"/>schwommenheit, Nebelhaftigkeit und unmotivierte Nudität", die die Wiener<lb facs="P5_TL00022"/>Secession angeblich bevorzuge, betrachten wir als eine Kritik viel zu subjektiver<lb facs="P5_TL00023"/>Art, als daß wir uns veranlaßt sehen oder berechtigt fühlen würden, darauf zu<lb facs="P5_TL00024"/>erwidern.<lb facs="P5_TL00025"/>Seine Excellenz Freiherr von Helfert ermahnt ferner die Secession, sie<lb facs="P5_TL00026"/>möge „inner den Grenzen bleiben, die sie sich selbst gezogen hat, und nicht in<lb facs="P5_TL00027"/>Gebiete übergreifen, auf denen sie nichts zu schaffen hat. Eben weil sie<lb facs="P5_TL00028"/>sich ein neues Ziel vorgesteckt hat, soll sie die alte Kunst<lb facs="P5_TL00029"/>in Ruhe lassen!"<lb facs="P5_TL00030"/>Unsere Vereinigung bedauert, daß Seine Excellenz über die treibenden Mo'<lb facs="P5_TL00031"/>mente von Kunstbewegungen so außerordentlich schlecht unterrichtet ist. Wir<lb facs="P5_TL00032"/>erklären: Unser Gebiet ist die Kunst!<lb facs="P5_TL00033"/>„Kunst," wie der heilige Augustin sagt, „ist, was die großen Künstler aller<lb facs="P5_TL00034"/>Zeiten geschaffen haben." Das ist ein trefflicher Ausdruck für die geistige<lb facs="P5_TL00035"/>Zusammengehörigkeit der erschaffenden, das heißt künstlerischen Tätigkeit</ab>
                              <ab facs="P6_TB00002">
                                 <lb facs="P6_TL00002"/>aller Zeiten.Wer sollte denn heute besser geeignet sein, das Empfinden der alten<lb facs="P6_TL00003"/>Meister begreifen zu können, als die Künstler von heute, sie, die trotz gänzlich<lb facs="P6_TL00004"/>veränderter Nahziele mit jenen durch das große Verständigungsmittel der<lb facs="P6_TL00005"/>gleichen Arbeit und der letzten Endziele Zusammenhängen; jener Endziele,<lb facs="P6_TL00006"/>welchen sie alle mit ungleicher Kraft, aber gleicher Begeisterung zustreben.<lb facs="P6_TL00007"/>Wenn also die Broschüre die Wiener Secession einer besonderen Miß'<lb facs="P6_TL00008"/>achtung alter Kunst beschuldigt und „gerichtsmäßigen Beweis" anbietet, „wie<lb facs="P6_TL00009"/>bahnbrechende Meister oder nachhinkende Jünger aus der Schule geschwatzt<lb facs="P6_TL00010"/>haben", so ist diese Verdächtigung nahezu ebenso unsinnig, als sie unvornehm ist.<lb facs="P6_TL00011"/>Die Vereinigung trägt jede Verantwortung für jede ihrer Handlungen;<lb facs="P6_TL00012"/>aber nur für diese kann man von ihr Rechenschaft verlangen. Die Mitglieder<lb facs="P6_TL00013"/>auf Parolen einzuschwören, wäre einer freien Künstlervereinigung unwürdig,<lb facs="P6_TL00014"/>außerdem auch gar nicht durchführbar. Beweis dafür jenes oben erwähnte<lb facs="P6_TL00015"/>sehr angesehene Mitglied, das in der Kunstkommission für die Umgestaltung<lb facs="P6_TL00016"/>der Domfassadc gestimmt hat. Jeder von uns muß, da er eben volle Freiheit<lb facs="P6_TL00017"/>für die Äußerung seiner persönlichen Meinung genießt, auch persönlich für<lb facs="P6_TL00018"/>sie einstehen; jeder wird sich gewiß auch gegen die unabsichtlichen Mißdeu'<lb facs="P6_TL00019"/>tungen ebenso wie gegen die absichtlichen Fälschungen seiner Worte zu<lb facs="P6_TL00020"/>wehren wissen.<lb facs="P6_TL00021"/>Seine Excellenz Freiherr von Helfert wiederholt ferner einen bereits von<lb facs="P6_TL00022"/>anderer Seite im Wiener Gemeinderate erstatteten Bericht über den Stand der<lb facs="P6_TL00023"/>modernen Kunstbewegung im Auslande. Dieser Bericht spricht von dem<lb facs="P6_TL00024"/>Niedergange der modernen Kunstbewegung in allen europäischen Kultur'<lb facs="P6_TL00025"/>Staaten, setzt sich aber aus durchwegs falschen Daten zusammen. Im folgen'<lb facs="P6_TL00026"/>den eine kurze Zusammenstellung authentischer Angaben.<lb facs="P6_TL00027"/>Alle bestehenden Secessionen haben gemeinsame Grundgedanken: Ab'<lb facs="P6_TL00028"/>sonderung des ernsten künstlerischen Strebens von den Kunstjahrmärkten =<lb facs="P6_TL00029"/>Gewährleistung der Freiheit der künstlerischen Individualität.<lb facs="P6_TL00030"/>1889 fand in Paris aus der „Societe des artistes fransais" (dem „Salon")<lb facs="P6_TL00031"/>die erste Secession statt durch Gründung der „Societe nationale des Beaux'arts",<lb facs="P6_TL00032"/>der sogenannten Gesellschaft des Champ de Mars. Dieselbe hat heute noch<lb facs="P6_TL00033"/>die Führung im Pariser Kunstleben und benützt jetzt die ihr vom Staate<lb facs="P6_TL00034"/>zur Verfügung gestellten ausgedehnten Räumlichkeiten im Grand Palais zu<lb facs="P6_TL00035"/>ihren jährlichen Ausstellungen.</ab>
                              <ab facs="P7_TB00002">
                                 <lb facs="P7_TL00002"/>1891 wurde in München die erste deutsche Secession gegründet, welche,<lb facs="P7_TL00003"/>seinerzeit bahnbrechend wirkend, seitdem die Führung in München be'<lb facs="P7_TL00004"/>hauptet. Auch der Münchener Secession steht für ihre Ausstellungen jetzt ein<lb facs="P7_TL00005"/>Staatsgebäude zur Verfügung und bei der 1901 in München von der gesamten<lb facs="P7_TL00006"/>Künstlerschaft veranstalteten internationalen Ausstellung fiel der Secession das<lb facs="P7_TL00007"/>erste Präsidium zu. Diese Tatsachen widersprechen genügend der Behauptung,<lb facs="P7_TL00008"/>daß man in München „den Zumutungen der Secession den Rücken zu kehren<lb facs="P7_TL00009"/>beginnt".<lb facs="P7_TL00010"/>In London vereinigt die 1898 gegründete Secession die verschieden'<lb facs="P7_TL00011"/>artigsten und hervorragendsten Künstler Englands, und beschränkt sich nicht auf<lb facs="P7_TL00012"/>die kleine Gruppe der sogenannten Prärafaeliten, wie man Seiner Excellenz<lb facs="P7_TL00013"/>Freiherrn von Helfert irrtümlicher Weise berichtet hat.<lb facs="P7_TL00014"/>Die Berliner Secession, 1899 gegründet, entfaltet eine überaus lebhafte<lb facs="P7_TL00015"/>und trotz der dort durchaus unverhüllten und aktiven Gegnerschaft der aller'<lb facs="P7_TL00016"/>höchsten Kreise, sehr erfolgreiche Tätigkeit.<lb facs="P7_TL00017"/>Die Wiener Secession konstatiert mit Stolz, daß sie in den fünf Jahren<lb facs="P7_TL00018"/>ihres Bestandes den kunstfreudigen Wienern die Gelegenheit geboten hat, die<lb facs="P7_TL00019"/>hervorragendsten Produkte des heutigen Kunstschaffens der ganzen Welt<lb facs="P7_TL00020"/>kennen zu lernen und daß der Kunstbesitz in Wien in dieser Zeit in bisher<lb facs="P7_TL00021"/>noch nicht dagewesener Weise bereichert worden ist. Das Ansehen der Ver'<lb facs="P7_TL00022"/>einigung im Auslande ist seit der Pariser Weltausstellung erwiesen. Die<lb facs="P7_TL00023"/>Kommission der Dresdener internationalen Kunstausstellung 1901 hatte<lb facs="P7_TL00024"/>ausschließlich die Vereinigung bildender Künstler Österreichs eingeladen,<lb facs="P7_TL00025"/>die österreichische Kunst zu repräsentieren. In München 1901 waren alle<lb facs="P7_TL00026"/>Wiener Künstlervereinigungen mit ihrem Besten vertreten; die Ankäufe<lb facs="P7_TL00027"/>für die bairische Staatsgalerie blieben aber auf die Werke der Secession<lb facs="P7_TL00028"/>beschränkt. Daß alle ernsten Bestrebungen immer und überall nur auf die<lb facs="P7_TL00029"/>Teilnahme, auf das Verständnis einer kleinen Minderheit rechnen können, ist<lb facs="P7_TL00030"/>ganz selbstverständlich; der in der Broschüre zitierte Ausspruch eines „Mün'<lb facs="P7_TL00031"/>ebener Fachmannes", „daß in Wien eine Species(!) von Kunst, welche in<lb facs="P7_TL00032"/>Deutschland im Niedergang begriffen ist, die Alleinherrschaft anstrebe", ist<lb facs="P7_TL00033"/>einfach barer Unsinn. Die Wiener Secession pflegt keine Species von Kunst,<lb facs="P7_TL00034"/>sondern Kunst überhaupt und sie begnügt sich auch dankbarst mit dem kleinen<lb facs="P7_TL00035"/>Kreise von Kunstfreunden, der ihren Bestrebungen ermunterndes Interesse</ab>
                              <ab facs="P8_TB00002">
                                 <lb facs="P8_TL00002"/>bezeugt und werktätige Unterstützung zuteil werden läßt. Alle Ausstreuungen<lb facs="P8_TL00003"/>von einer tatsächlichen offiziellen Bevorzugung unserer Vereinigung sind <lb facs="P8_TL00004"/>richtig, was folgende Daten beweisen:<lb facs="P8_TL00005"/>Die Unterrichtsverwaltung, die einzige Behörde, mit der die Vereinigung<lb facs="P8_TL00006"/>bildender Künstler Österreichs, wie dies in der Natur der Sache liegt, in Fühlung<lb facs="P8_TL00007"/>ist, hat seit dem Bestände unserer Vereinigung auf unseren i 3 bisherigen Aus'<lb facs="P8_TL00008"/>Stellungen 28 Werke erworben. In der gleichen Zeit wurden durch das Unter-'<lb facs="P8_TL00009"/>richtsministerium 43 Werke von Mitgliedern der Künstlergenossenschaft,<lb facs="P8_TL00010"/>27 Werke von Mitgliedern des Hagenbundes erworben; 3o Werke verstorbener<lb facs="P8_TL00011"/>Künstler wurden außerhalb der Ausstellungen angekauft.<lb facs="P8_TL00012"/>Den 28 Ankäufen können wir 17 Werke ausländischer Künstler gegen'<lb facs="P8_TL00013"/>überstellen, die durch uns dem Staatsbesitz zugeführt worden sind, und es ist<lb facs="P8_TL00014"/>die Wiener Secession die einzige Vereinigung überhaupt, die statutengemäß für<lb facs="P8_TL00015"/>die Vermehrung des Staatsbesitzes an Kunstwerken tätig ist. Von den 14 Pro'<lb facs="P8_TL00016"/>fessoren der k. k. Akademie der bildenden Künste in Wien haben sich 2 bei<lb facs="P8_TL00017"/>der Gründung der Secession derselben angeschlossen. Von den 17 Professoren<lb facs="P8_TL00018"/>der Wiener Kunstgewerbeschule sind 4 Mitglieder der Secession. Alle diese<lb facs="P8_TL00019"/>Tatsachen führen wir widerwillig, jedoch notgedrungen an, um sehr verbreitete<lb facs="P8_TL00020"/>Irrtümer zu berichtigen.<lb facs="P8_TL00021"/>Nun bliebe noch der kleine Teil der Broschüre zu beantworten, der sich<lb facs="P8_TL00022"/>mit der Hauptsache, der Restaurierung des Riesentores, beschäftigt. Seine Ex'<lb facs="P8_TL00023"/>cellenz Freiherr von Helfert glaubt in John Ruskins Werken Zitate zu finden,<lb facs="P8_TL00024"/>die in strikten Gegensatz zu den Zitaten in der Denkschrift der Vereinigung<lb facs="P8_TL00025"/>zu stellen wären. Die in der Broschüre Freiherrn von Helferts abgedruckten<lb facs="P8_TL00026"/>Worte: „fette Bissen für den Architekten’', „verständnislose oder gewinn'<lb facs="P8_TL00027"/>süchtige Restaurierungswut, die zu den schlimmsten Arten des Schwindels und<lb facs="P8_TL00028"/>der Prahlerei zählen”, bilden aber nur eine Ergänzung zu den Zitaten der<lb facs="P8_TL00029"/>Secession, Wenn dieselben in unserer Denkschrift weggeblieben sind, so ist<lb facs="P8_TL00030"/>dies unter anderem auch damit zu erklären, daß gerade diese heftigen Aus'<lb facs="P8_TL00031"/>drücke = gegen die Restaurierungen im allgemeinen ausgesprochen = auf den<lb facs="P8_TL00032"/>Fall „Stephanskirche” keine Anwendung finden können. Die Vereinigung ist<lb facs="P8_TL00033"/>gegen den unkünstlerischen Gedanken der vorgeschlagenen Veränderungen, ist<lb facs="P8_TL00034"/>aber von den ehrlichsten Absichten und der größten Gewissenhaftigkeit und<lb facs="P8_TL00035"/>Liebe zur Sache von Seite des Herrn Dombaumeisters überzeugt.</ab>
                              <ab facs="P9_TB00002">
                                 <lb facs="P9_TL00002"/>Die Broschüre zitiert auch Beweise von Ruskins „Ehrfurcht und Begeh*<lb facs="P9_TL00003"/>sterung für alte Kunst". Wie wir schon vorhin betont haben, teilt jeder wahre<lb facs="P9_TL00004"/>Künstler diese Begeisterung Ruskins und es ist die größte Verleumdung, ge'<lb facs="P9_TL00005"/>rade der Wiener Secession diese Ehrfurcht absprechen zu wollen. Die Secession<lb facs="P9_TL00006"/>fordert Ehrfurcht vor aller Kunst, ob alt ob neu == aber vor Kunst als Begriff<lb facs="P9_TL00007"/>der schöpferischen Tätigkeit. Eben aus dieser Ehrfurcht bekämpft sie jede Imi'<lb facs="P9_TL00008"/>tation einerlei, ob ein alter oder ein neuer Meister als Vorbild mißbraucht<lb facs="P9_TL00009"/>wird und bekämpft die weitverbreitete falsche Vorstellung, daß es je möglich<lb facs="P9_TL00010"/>sei, die Imitation dem Originalkunstwerke ebenbürtig oder gleichwertig zu<lb facs="P9_TL00011"/>machen, also z. B. heute „in gotischem Stil" bauen zu können.<lb facs="P9_TL00012"/>In der Darstellung der beabsichtigten Herstellungen am Riesentore ist in<lb facs="P9_TL00013"/>der Broschüre außerdem ein jedesfalls unbeabsichtigter Irrtum durch Weg'<lb facs="P9_TL00014"/>bleiben wesentlicher Daten enthalten. Es handelt sich nicht bloß um ~Weg'<lb facs="P9_TL00015"/>nähme einer Meterbreite auf jeder Seite vom gotischen Mantel, der einen Teil<lb facs="P9_TL00016"/>des romanischen Portales verdeckt", sondern um volhge Umgestaltung des<lb facs="P9_TL00017"/>mittleren Teiles der Westfassade des Stephansdomes, um die nach Wegnahme<lb facs="P9_TL00018"/>des gotischen Mantels unvermeidliche, völlige Neuherstellung der vorderen<lb facs="P9_TL00019"/>Bogen „in romanischem Stil", um Neuherstellung des ober dem Portale ehe'<lb facs="P9_TL00020"/>mals vorhandenen romanischen Bogenfrieses, um Verkleinerung des oberhalb<lb facs="P9_TL00021"/>des Portales befindlichen großen gotischen Fensters.<lb facs="P9_TL00022"/>Die Zentral'Kommission für Erforschung und Erhaltung der Kunst' und<lb facs="P9_TL00023"/>historischen Denkmale hat 1882 dem jetzt wieder belebten Projekte des Dom'<lb facs="P9_TL00024"/>baumeisters Schmidt zwar „im Prinzipe anerkennenswerte Berechtigung nicht<lb facs="P9_TL00025"/>absprechen können, die Durchführung desselben aber = m<lb facs="P9_TL00026"/>Notwendigkeit = nicht befürwortet. Die Gemeinde Wien hat sich 1882 gegen<lb facs="P9_TL00027"/>die geplante Restaurierung ausgesprochen, sie scheint es heute wieder zu tun <lb facs="P9_TL00028"/>im Gegensätze zu der Behauptung der Broschüre. Hervorragende Kunstgelehrte<lb facs="P9_TL00029"/>habendi 882 gegen das Projekt gekämpft, sie haben sich auch diesmal dagegen<lb facs="P9_TL00030"/>wir(j gesagt. „das romanische Tor ist 100 Jahre alter<lb facs="P9_TL00031"/>als das gotische, hat also vor letzterem den Vorzug , „das romanische Portal<lb facs="P9_TL00032"/>steht künstlerisch höher als der gotische Torbogen, daher muß der letztere<lb facs="P9_TL00033"/>fallen". Ist diese Logik an sich schon sehr zweifelhaft, da sie auf der un <lb facs="P9_TL00034"/>wiesenen Voraussetzung der Notwendigkeit einer Änderung überhaupt fußt,</ab>
                              <ab facs="P10_TB00002">
                                 <lb facs="P10_TL00002"/>so wird sie vollends unstichhältig, sobald nicht unterdrückt wird, daß der echte<lb facs="P10_TL00003"/>gotische Torbogen nicht hinweggenommen werden kann, ohne daß wir da'<lb facs="P10_TL00004"/>für einen imitierten romanischen eintauschen müssen.<lb facs="P10_TL00005"/>Seine Excellenz Freiherr von Helfert führt für die Richtigkeit seiner Be'<lb facs="P10_TL00006"/>weisführung die Zustimmung „aller berufenen und berechtigten Faktoren" an,<lb facs="P10_TL00007"/>nennt aber nur den Dombauverein, den Fürsterzbischof und die Zentral'<lb facs="P10_TL00008"/>Kommission, merkwürdigerweise auch die Großkommune Wien; daß letztere<lb facs="P10_TL00009"/>Angabe nicht der Wahrheit entspricht, ist dadurch erwiesen, daß im Gemeinde'<lb facs="P10_TL00010"/>rate der Antrag für das Umgestaltungsprojekt 9, der Gegenantrag jedoch<lb facs="P10_TL00011"/>98 Unterschriften trägt. Von Künstlern, die für das Projekt sind, führt er nur<lb facs="P10_TL00012"/>einen auf und das ist gerade der Dombaumeister selbst.<lb facs="P10_TL00013"/>Nun wir zweifeln nicht, daß sich diesem Namen leicht noch viele andere<lb facs="P10_TL00014"/>hätten anfügen lassen; allerdings hätte dies unsere Anschauungen nicht ge'<lb facs="P10_TL00015"/>ändert. Denn wir erlauben uns zu bestreiten, daß die Genannten und alle jene,<lb facs="P10_TL00016"/>die etwa noch für die gleichen Anschauungen zu gewinnen wären, „alle berufe'<lb facs="P10_TL00017"/>nen und berechtigten Faktoren" sind, und wenden uns zum Schlüsse gegen<lb facs="P10_TL00018"/>die Zentral'Kommission als „kompetente Instanz" im besonderen.<lb facs="P10_TL00019"/>Die k. k, Zentral'Kommission für Erforschung und Erhaltung der Kunst'<lb facs="P10_TL00020"/>und historischen Denkmale führt in ihrem offiziellen Titel ausdrücklich das<lb facs="P10_TL00021"/>Wort „Erhaltung". Die Verdienste auf dem Gebiete der Erforschung zuge'<lb facs="P10_TL00022"/>geben, sind denselben wenig solche auf dem Gebiete der Erhaltung gegenüber'<lb facs="P10_TL00023"/>zustellen.<lb facs="P10_TL00024"/>Das unselige Projekt der Restaurierung des Schlosses Tirol kam glück'<lb facs="P10_TL00025"/>licherweise noch nicht zur Ausführung = die prächtigen Fresken im Kreuz'<lb facs="P10_TL00026"/>gange der Johanniskirche in Brixen sind aber durch die „Restaurierung" um<lb facs="P10_TL00027"/>wiederbringlich verloren. Sollen wir abermals an die Salzburger Franziskaner'<lb facs="P10_TL00028"/>kirche, an die Türme von Klosterneuburg, an den Prager Veitsdom, an den<lb facs="P10_TL00029"/>Dom und die Jakobskirche in Brünn, an das Kloster Heiligenkreuz, an die<lb facs="P10_TL00030"/>Burg Karlstein, an das Wiener Belvedere, an das nie genug zu beklagende<lb facs="P10_TL00031"/>Schloß Hof a. d. March, an die Burgen Runkelstein und Reiffenstein und an<lb facs="P10_TL00032"/>alle die vielen anderen, leider so zahlreichen Fälle von Vernichtung alter Kunst,<lb facs="P10_TL00033"/>die eine so beißende Parodie auf den „wiedererwachten historischen Sinn" der<lb facs="P10_TL00034"/>letzten Jahrzehnte bilden, erinnern ?</ab>
                              <ab facs="P11_TB00002">
                                 <lb facs="P11_TL00002"/>Wozu haben wir also eine „Zentral'Kommission für Erforschung und Er'<lb facs="P11_TL00003"/>haltung der Kunst' und historischen Denkmale”, wenn sie einerseits ignoriert<lb facs="P11_TL00004"/>wird und sich als machtlos erweist, Unheil zu verhindern, anderseits, wo ihr<lb facs="P11_TL00005"/>Einfluß eingeräumt wird, sich schwerfällig, saumselig zeigt oder selbst direkt<lb facs="P11_TL00006"/>unheilvoll wirkt?!<lb facs="P11_TL00007"/>Seine Excellenz Freiherr von Helfert beruft sich darauf, daß auch in<lb facs="P11_TL00008"/>Deutschland im Sinne der österreichischen Zentral'Kommission gearbeitet wird,<lb facs="P11_TL00009"/>daß das badische Ministerium nicht „vor durchgreifenden Restaurierungen”<lb facs="P11_TL00010"/>am berühmten Schloßbau von Heidelberg zurückschreckt. Seine Excellenz<lb facs="P11_TL00011"/>vergißt aber beizufügen, daß sich gegen dies Vorgehen fast die gesamte deut'<lb facs="P11_TL00012"/>sehe Intelligenz empört hat.<lb facs="P11_TL00013"/>Wir bedauern, daß die gewiß ausgezeichnet kunstfreundlichen Intentionen<lb facs="P11_TL00014"/>der Zentral'Kommission für Erforschung und Erhaltung der Kunst' und histO'<lb facs="P11_TL00015"/>rischen Denkmale sich in ihrer Betätigung in geradezu kunstfeindliche ver'<lb facs="P11_TL00016"/>wandeln, können daher die in der Broschüre betonte „Kompetenz” der Zentral'<lb facs="P11_TL00017"/>Kommission in Fragen alter oder neuer Kunst nicht anerkennen und stellen<lb facs="P11_TL00018"/>dem Präsidenten der Kommission, Seiner Excellenz Freiherrn von Helfert,<lb facs="P11_TL00019"/>das uns zugerufeneWort Gladstones zur weiteren Verwendung für die Zentral'<lb facs="P11_TL00020"/>Kommission zurück: „hands off”.<lb facs="P11_TL00021"/>Wien, Ostern 1902.<lb facs="P11_TL00022"/>DER ARBEITSAUSSCHUSS<lb facs="P11_TL00023"/>DER VEREINIGUNG BILDENDER KÜNSTLER ÖSTERREICHS<lb facs="P11_TL00024"/>(SECESSION).</ab>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
